% LaTeX-Fortgeschrittenes

\chapter{\LaTeX\ - Fortgeschrittene Funktionen}
\label{kapitel-latex}
In diesem Kapitel werden fortgeschrittene Funktionen von \LaTeX\ behandelt, die über die reine Textrepräsentation hinausgehen.

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Grafiken
\section{Grafiken}
\label{kapitel-latex-grafiken}
Das Importieren von Grafiken in ein \LaTeX-Dokument ist sehr einfach und bietet viele Möglichkeiten der Anpassung. Der Befehl zum Einbinden einer Grafik lautet \\ \verb|\|includegraphics[\textit{Argumente}]\{\textit{Datei-Pfad}\}. In dieser Vorlage werden die Dateiformate \textit{.pdf}, \textit{.png}, \textit{.jpg} und \textit{.eps} (\textit{.eps} werden standartmäßig intern in \textit{.pdf} umgewandelt). Die Einbindung von Vektorgrafiken des Dateiformats \textit{.svg} werden ebenfalls unterstützt. Diese werden jedoch mit dem Befehl \verb|\|includesvg[\textit{Argumente}]\{\textit{Datei-Pfad}\} importiert. Dieser funktioniert weitgehend wie der Befehl für normale Grafiken. In diesem Kapitel wird jedoch nur auf den Befehl für einfache Grafiken eingegangen. Für eine ausführliche Beschreibung zum Integrieren von Vektorgrafiken bietet sich die TexDoc des Paketes \textit{svg} an (\url{http://texdoc.net/texmf-dist/doc/latex/svg/svg.pdf}). 
\\
Grafiken werden standardmäßig an der Stelle, an der sie im Text stehen linksbündig eingefügt. Für bessere Möglichkeiten der Positionierung bietet Kapitel \ref{kapitel-latex-floats} eine Übersicht über Floats. Um Grafiken absolut zu positionieren, kann die \textit{textblock}-Umgebung verwendet werden.
\\
Dem Befehl zum Einbinden einer Grafik können mehrere Argumente übergeben werden. Diese werden durch Kommas getrennt. Tabelle \ref{table-grafiken} zeigt die Möglichkeiten, die die unterschiedliche Argumente bieten:

{\renewcommand\arraystretch{1.35}\renewcommand\baselinestretch{1}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{p{0.15\textwidth}p{0.25\textwidth}p{0.6\textwidth}}
		\textbf{Argument} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Beispiel} \\ \midrule
		scale & Bild skalieren & \verb|\|includegraphics[\textit{scale=0.5}]\{\textit{datei-pfad}\} \\
		width\verb|\|height & Bildgröße durch Breite oder Höhe bestimmen & \verb|\|includegraphics[\textit{width=0.5}\verb|\|\textit{textwidth}]\{\textit{datei-pfad}\} \\
		angle & Bild um den angegeben Winkel rotieren & \verb|\|includegraphics[\textit{angle=30}]\{\textit{datei-pfad}\} \\
		draft & Nur Rahmen und Pfad des Bildes anzeigen & \verb|\|includegraphics[\textit{draft}]\{\textit{datei-pfad}\}
	\end{tabular}
	\caption{Argumentoptionen für das Einbinden von Grafiken}
	\label{table-grafiken}
\end{table}}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Tabellen
\section{Tabellen}
\label{kapitel-latex-tabellen}
Für die Implementierung von Tabellen bietet \LaTeX\ das integrierte \textit{tabular}-Paket. Mit der \textit{tabular}-Umgebung lassen sich recht einfach sehr komplexe Tabellen erstellen. In dieser Vorlage wird außerdem das \textit{booktabs}-Paket verwendet, welches das Standartpaket und einige nützliche Befehle erweitert. \\
\textcolor{red}{INFO}: Die in diesem Kapitel gezeigten Tabellen wurde mit Hilfe von Float-Containern im Text positioniert. Das heißt, dass der gezeigte Code zwar die Tabellen wie dargestellt erstellt, jedoch nicht so im Text positioniert. Für die Positionierung von Tabellen dient Kapitel \ref{kapitel-latex-floats}, welches Floats behandelt. Tabellen können mit hilfe der \textit{textblock}-Umgebung auch absolut positioniert werden.
\\
Außerdem werden in Kapitel \ref{kapitel- latex-floats-capref} Captions und die Referenzierung von Grafiken, Tabellen und dergleichen behandelt.

Das Grundgerüst einer Tabelle bildet die \textit{tabular}-Umgebung, die mit \verb|\|begin\{\textit{tabular}\}\{\} und \verb|\|end\{\textit{tabular}\} gebildet wird. Das zweite Paar geschweifte Klammern am Anfang der Umgebung bietet die Möglichkeit der Definition von Spalten. Hier können Parameter angegeben werden, die die Spaltenanzahl, die Spaltenbreite und die Textausrichtung bestimmen. Die Parameter werden ohne Trennzeichen nacheinander in die Klammern geschrieben. Die Spaltenanzahl wird durch die Anzahl der übergebenen Parameter bestimmt. Tabelle \ref{table-table-parameter} gibt eine Übersicht über die möglichen Parameter.

{\renewcommand\arraystretch{1.35}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{p{0.15\textwidth}p{0.8\textwidth}}
		\textbf{Parameter} & \textbf{Beschreibung}  \\ \midrule
		\hfil l\verb|\|c\verb|\|r & Fügt eine Spalte ein, in der der Text entweder linksbündig, zentriert oder rechtsbündig ist (left\verb|\|center\verb|\|right).  \\
		\hfil p\{\textit{Breite}\} & Fügt eine Spalte mit der, in den geschweiften Klammern, angegebenen \textit{Breite} ein. Der Text ist hier linksbündig. Für zentrierten oder rechtsbündigen Text, muss vor der jeweiligen Zelle der Befehl \verb|\|hfil bzw. \verb|\|hfill einfügt werden. \\
		\hfil @\{\textit{TEXT}\} & Fügt eine Spalte ein, die in jeder Zeile den angegeben Text besitzt.\\
		\hfil| & Fügt in jeder Zeile einen vertikalen Strich ein.
	\end{tabular}
	\caption{Übersicht der Parameter für die \textit{tabular}-Umgebung}
	\label{table-table-parameter}
\end{table}}
Nachdem die Spalten definiert wurden, können die einzelnen Zellen mit Inhalt gefüllt werden. Hierfür wird jede Zeile durch den \verb|\|\verb|\| Befehl getrennt. Innerhalb einer Zeile werden die einzelnen Zellen mittels eines \& getrennt. Sofern eine Spalte mit dem parameter \textit{p}\{\} definiert wurde, kann der Befehl \verb|\|newline verwendet werden, um in einer Zelle eine neue Zeile anzufangen.
\\
Mit dem Befehl \verb|\|multicolumn\{\textit{Anzahl Zellen}\}\{\textit{Textformat}\}\{\textit{TEXT}\} können benachbarte Zellen in einer Zeile zusammengefasst werden. In den ersten Klammern ist die Anzahl der zusammenzufassenden Zellen einzutragen, in den zweiten Klammern die Textausrichtung (wie bei der Definition der Spalten) und in den dritten Klammern ist der Inhalt der neuen Zelle einzutragen.
\\
Die beschriebenen Befehle wurden zum Erstellen von Tabelle \ref{table-exampeltable} verwendet. In Listing \ref{exampeltable-code} ist der Code für diese Tabelle zu sehen.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|p{4cm}|@{\ vordefinierte Zellen }|}
		Zelle 1 & Zelle 2 & Zelle 3 \\ 
		\multicolumn{2}{|c|}{Zelle 4 \& 5} & \hfil Zelle 6 \\
\end{tabular}
\caption{Beispieltabelle}
\label{table-exampeltable}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Tabelle \ref{table-exampeltable} Code}, captionpos=b, label={exampeltable-code}]
\begin{tabular}{|l|c|p{4cm}|@{\ vordefinierte Zellen }|}
		Zelle 1 & Zelle 2 & Zelle 3 \\ 
		\multicolumn{2}{|c|}{Zelle 4 \& 5} & \hfil Zelle 6 \\
\end{tabular}
\end{lstlisting}
\end{figure}
Um die Tabelle mit Trennstrichen zu versehen wurde das Paket \textit{booktabs} integriert. Für vertikale Linien wird, wie in Tabelle \ref{table-table-parameter} beschrieben, das Pipe-Symbol innerhalb der Spaltendefinitionsklammern verwendet. Diese erscheinen in jeder Zeile an der jeweiligen Stelle. Um eine vertikale Linie manuell einzufügen kann der Befehl \verb|\|vline verwendet werden. Es ist zu empfehlen vertikale Linien nur in sehr seltenen Fällen zu verwenden. Der Übersichtlichkeit halber sollten in Tabellen nur horizontale Linien verwendet werden. \\
Für horizontale Trennlinien erweitert das Paket \textit{booktabs} die möglichen Befehle. In Tabelle \ref{table-tables-horizontallines} werden die wichtigsten Befehle aufgelistet.

{\renewcommand\arraystretch{1.2}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{p{0.35\textwidth}p{0.35\textwidth}p{0.25\textwidth}}
		\textbf{Befehl} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Beispiel} \\ \midrule
		\verb|\|toprule[\textit{optinale-Breite}] & erzeugt eine Trennlinie der Breite 0,08em. Sollte über Tabellen verwendet werden. & \verb|\|toprule[1cm] \\
		\verb|\|midrule[\textit{optinale-Breite}] & erzeugt eine Trennlinie der Breite 0,05em. Sollte über Tabellen verwendet werden. & \verb|\|midrule[10pt] \\
		\verb|\|bottom[\textit{optinale-Breite}] & erzeugt eine Trennlinie der Breite 0,08em. Sollte über Tabellen verwendet werden. & \verb|\|bottom[10em] \\
		\verb|\|cmidrule[\textit{optinale-Breite}] (\textit{Trimmung})\{\textit{Zelle-x-bis-y}\} & erzeugt eine Trennlinie mit einer anpassbaren Breite und Trimmung an den Enden. Der letzte Wert gibt an, über welchen Zellen die Trennlinie erscheinen soll. & \verb|\|cmidrule[3pt]()\{2-3\} \\
		\verb|\|specialrule\{\textit{Breite}\}\{\textit{Abstand-oben}\}\{\textit{Abstand-unten}\} & erzeugt eine Trennlinie mit einer anpassbaren Breite und anpassbaren Abständen. & \verb|\|specialrule\{2.5pt\} \{1pt\}\{1pt\} \\
	\end{tabular}
	\caption{Übersicht über die wichtigsten Befehle für horizontale Trennlinien in Tabellen}
	\label{table-tables-horizontallines}
\end{table}}
Es ist anzumerken, dass vertikale Trennlinien nicht durchgängig gezeichnet werden, wenn sie sich mit horizontalen Linien schneiden würden. Dies ist mit dem Paket \textit{booktabs} so intendiert. Sollte eine Tabelle benötigt werden, in der vertikale und horizontale Trennlinien zusammen verwendet werden, muss für die horizontalen Linien der Befehl \verb|\|hline verwendet werden. \\
In Tabelle \ref{table-exampeltable2} ist Tabelle \ref{table-exampeltable} mit vertikalen Trennstrichen versehen worden. In Listing \ref{exampeltable2-code} ist der Code für diese Tabelle zu sehen. 

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|p{4cm}|@{\ vordefinierte Zelle }|}
		\toprule Zelle 1 & Zelle 2 & Zelle 3 \\ 
		\specialrule{2.5pt}{1pt}{1pt} \multicolumn{2}{|c|}{Zelle 4 \& 5} & \hfil Zelle 6 \\
		\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Beispieltabelle2}
\label{table-exampeltable2}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Tabelle \ref{table-exampeltable2} Code}, captionpos=b, label={exampeltable2-code}]
\begin{tabular}{|l|c|p{4cm}|@{\ vordefinierte Zelle }|}
		\toprule Zelle 1 & Zelle 2 & Zelle 3 \\ 
		\midrule \multicolumn{2}{|c|}{Zelle 4 \& 5} & \hfil Zelle 6 \\
		\bottomrule
\end{tabular}
\end{lstlisting}
\end{figure}
Um die Zeilenabstände der Tabelle zu verändern, muss die Tabelle in einen Float-Container verpackt werden (Kapitel \ref{kapitel-latex-floats}). Danach muss dieser Container gruppiert werden (von geschweiften Klammern umschlossen werden). Zuletzt muss direkt nach der öffnenden geschweiften Klammer der \verb|\|renewcommand\verb|\|arraystretch\{\textit{Höhe}\} Befehl ausgeführt werden. Um die Zeilenabstände des Textes zu verändern, kann der Befehl \verb|\|renewcommand\{\verb|\|baseline stretch\}\{\textit{Höhe}\} 
\\
Auf Tabelle \ref{table-zeilenhoehe} wurde der Abstand der Tabellenzeilen geändert und als \textit{Höhe} wurde \textit{1.5} gewählt. In Listing \ref{listing-table-zeilenhoehe} ist der Code für diese Tabelle zu sehen.

{\renewcommand\arraystretch{1.5}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|p{4cm}|@{\ vordefinierte Zelle }|}
		\toprule Zelle 1 & Zelle 2 & Zelle 3 \\ 
		\specialrule{2.5pt}{1pt}{1pt} \multicolumn{2}{|c|}{Zelle 4 \& 5} & \hfil Zelle 6 \\
		\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Beispieltabelle für Zeilenhöhe}
\label{table-zeilenhoehe}
\end{table}
}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Tabelle \ref{table-zeilenhoehe} Code}, captionpos=b, label={listing-table-zeilenhoehe}]
{\renewcommand\arraystretch{3.0}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|p{4cm}|@{\ vordefinierte Zelle }|}
		\toprule Zelle 1 & Zelle 2 & Zelle 3 \\ 
		\specialrule{2.5pt}{1pt}{1pt} \multicolumn{2}{|c|}{Zelle 4 \& 5} & \hfil Zelle 6 \\
		\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Beispieltabelle für Zeilenhöhe}
\label{table-zeilenhoehe}
\end{table}
}
\end{lstlisting}
\end{figure}

Es gibt außerdem die Möglichkeit eine Tabelle über mehere Seiten zu führen. Hierfür wird die \textit{longtable}-Umgebung benötigt. Die Umgebung unterbricht Tabellen automatisch am Ende einer Seite und führt sie am Anfang der nächsten weiter. Um die Tabelle manuell auf der nächsten Seite weiter zu führen, kann der Befehl \verb|\|\textit{newpage} am Anfang einer Zeile verwendet werden. Die restliche Funktionalität der \textit{tabular}-Umgebung kann in der \textit{longtable}-Umgebung in selber Form verwendet werden.
\\
\textcolor{red}{INFO}: Die \textit{longtable}-Umgebung darf nicht von einem Float umschlossen werden, da dieser das Aufteilen auf mehrere Seiten verhindern würde. Da keine Floats verwendet werden können, können Captions und Labels innerhalb der Umgebung mit den bekannten Befehlen erstellt werden. Dies sollte am besten am Anfang oder am Ende der Tabelle geschehen. Es ist jedoch anzumerken, dass diese Befehle nicht in der gleichen Zeile aufgerufen werden dürfen, in der auch eine Zeile der Tabelle definiert wird. Das heißt, dass wenn die Befehle am Anfang der Tabelle aufgerufen werden, nach den Befehlen eine neue Zeile eingeleitet werden muss (mit dem Befehl \verb|\\|). Wenn die Befehle am Ende der Tabelle aufgerufen werden sollen, dann muss am Ende der letzten Zeile der Tabelle ebenfalls eine neue Zeile eingeleitet werden.

\newpage
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Floats
\section{Floats}
\label{kapitel-latex-floats}
Floats sind Container für Elemente, die nicht unterbrochen werden können oder nicht unterbrochen werden sollen. Die Standard \LaTeX-Container sind die \textit{table}-Umgebung für Tabellen und die \textit{figure}-Umgebung für beispielsweise Grafiken. In diesem Kapitel wird auf die Positionierung von Floats (\ref{kapitel- latex-floats-position}), Captions und die Referenzierung von Floats (\ref{kapitel- latex-floats-capref}) und Subfloats (\ref{kapitel- latex-floats-subfloats})  eingegangen. Weil die Beispiele für die Positionierung von Floats viel Platz benötigen wird dies im gesonderten Kapitel \ref{kapitel- latex-floats-position-bsp} behandelt. Außerdem wird in diesem Kapitel hauptsächlich auf die \textit{figure}-Umgebung in Kombination  mit Grafiken eingegangen. Der Grund hierfür ist, dass die beiden Umgebungen größtenteils identisch funktionieren.
\\
\textcolor{red}{INFO}: Für weiterführende Informationen zu Floats kann die folgende Seite verwendet werden: \url{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Floats,_Figures_and_Captions#Subfloats}
% ----------------------------------------------------------------------------
% Floats - Positionierung
\subsection{Positionierung}
\label{kapitel- latex-floats-position}
Ein großer Vorteil von Floats ist, dass Sie im Text \textit{schwimmen}. Das heißt, dass Regeln bestimmt werden können, anhand derer beim Kompilieren der \textit{.tex}-Datei die Position der Floats im Text bestimmt werden. Die beiden Umgebungen werden durch die Befehle \verb|\|begin\{\textit{figure}\}[\textit{Regeln}] und \verb|\|end\{\textit{figure}\} bzw. \verb|\|begin\{\textit{table}\}[\textit{Regeln}] und \verb|\|end\{\textit{table}\} gebildet. Die Positionierungsregeln werden in den eckigen Klammern aufgelistet und werden beim Compilieren von links nach rechts befolgt. Das heißt, dass wenn die erste Regeln nicht befolgt werden kann, dann versucht wird die zweite zu befolgen und so weiter. Wenn keine Regel befolgt werden kann, dann kommt das Float in eine Liste, die am Beginn der nächsten Seite erneut abgearbeitet wird. Die verfügbaren Regeln sind in Tabelle \ref{table-floats-position} aufgelistet.

{\renewcommand\arraystretch{1.15} \renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{p{0.075\textwidth}p{0.875\textwidth}}
	Befehl & Beschreibung \\ \midrule
	\hfil h & platziert den Float \textit{meißtens} genau an der aktuellen Stelle im Text (\textit{here}). Wenn das Objekt jedoch nicht mehr auf die Seite passt, dann kann es dazu führen, dass dieses auf der nächsten Seite platziert wird und in die entstandene Lücke Text eingefügt wird, der eigentlich nach der Grafik kommen sollte (Bsp. in Kapitel \ref{kapitel- latex-floats-position-bsp}). \\
	\hfil t & platziert den Float oben auf der aktuellen Seite (\textit{top}). \\
	\hfil b & platziert den Float unten auf der aktuellen Seite (\textit{bottom}). \\
	\hfil p & platziert den Float oben auf einer speziell für Floats angelegten Seite (\textit{page}). \\
	\hfil H &  platziert den Float \textit{immer} genau an der aktuellen Stelle im Text (\textit{Here}). Das kann zu großen freien Flächen auf Seiten führen, wenn Objekte nichtmehr auf die aktuelle Seite passen (Bsp. in Kapitel \ref{kapitel- latex-floats-position-bsp}). \\
\end{tabular}
\caption{Positionierungsregeln für Floats}
\label{table-floats-position}
\end{table}}
Eine weitere Möglichkeit der Positionierung ist die \textit{wrapfigure}-Umgebung. Diese ermöglicht es Floats von Text umfließen zu lassen. Die \textit{wrapfigure}-Umgebung wird mit dem Befehl 
\verb|\|begin\{\textit{wrapfigure}\}[\textit{Zeilenhöhe}]\{\textit{Position}\}[\textit{Überhang}]\{\textit{Breite}\} und \verb|\|end\{\textit{wrapfigure}\} erstellt. Die wichtigsten Parameter hier sind die \textit{Position} und die \textit{Breite}. Als Position können \textit{l} für links und \textit{r} für rechts angegeben werden. Die Breite bestimmt, wie viel horizontalen Platz der Float im Text einnimmt. Im nächsten Absatz wird eine \textit{wrapfigure} gezeigt, die die halbe Textbreite einnimmt, auf der rechten Seite des Textes ist und ein Bild enthält. Der Code ist in Listing \ref{code-wrapfigure} zu sehen. 
\\
(Die \textit{wrapfigure}-Umgebung ist offensichtlich um einiges komplexer als hier beschrieben. Für eine ausführlichere Beschreibung kann die folgende Seite verwendet werden: \url{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Floats,_Figures_and_Captions#Subfloats})

cat catcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat catcat catcatactact cat.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/cat}
\end{wrapfigure}
catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat.catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat. catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code \textit{wrapfigure}}, captionpos=b, label={code-wrapfigure}]
 CAT-TEXT
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/cat}
\end{wrapfigure}
 CAT-TEXT
\end{lstlisting}
\end{figure}

\newpage
% ----------------------------------------------------------------------------
% Floats - Positionierung h vs H
\newpage
\subsection{Positionierung - \textit{h} vs. \textit{H}}
\label{kapitel- latex-floats-position-bsp}
Dieses Kapitel dient dazu die Positionierungsargumente [\textit{h}]ere und [\textit{H}]ere zu vergleichen. Die anderen Argumente [\textit{t}]op, [\textit{b}]ottom und [\textit{p}]age dürften recht selbsterklärend sein. Für den \textit{page}-Befehl ist noch anzumerken, dass die Grafiken manchmal bis zum Ende des Dokumentes verschoben werden. Um das zu verhindern kann der Befehl \verb|\|FloatBarrier verwendet werden. Dieser Befehl führt dazu, dass alle Floats, die vor diesem Befehl im Dokument vorkommen alle spätestens hier dargestellt werden.

Im Folgenden wird der Unterschied zwischen dem [\textit{h}]ere-Argument und dem [\textit{H}]-Argument anhand von Beispielen gezeigt. Das Vorgehen ist, dass eine Seite mit Text gefüllt wird und anschließend eine Grafik eingefügt wird, die nichtmehr zwischen Text und Seitenende passt. Nach dem Bild wird weiterer Text geschrieben. Hiermit wird gezeigt, dass mit dem [\textit{h}]ere-Argument zwar meistens der Float an der aktuellen Stelle im Dokument eingefügt wird, dass es jedoch dazu kommen kann, dass sich die Reihenfolge von Objekten im Dokument ändert. Beim [\textit{H}]ere-Argument wird stattdessen automatisch eine freie Fläche am Ende der Seite eingefügt, sodass die Reihenfolge der Objekte wie im Dokument bleibt.

Abbildung \ref{img-bsp-h} wurde mit Hilfe des [\textit{h}]ere-Arguments positioniert. Abbildung \ref{img-bsp-H} wurde mit dem [\textit{H}]ere-Argument positioniert.

\textcolor{red}{Hier fängt das Beispiel für das [h]ere-Argument an!} catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat.catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat. catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcat catcat catcatcatcat catcat catcat catcat catcatcatcat catcat catcat catcat catcatcatcat catcat cat.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/cat}
	\caption{Grafik, die mit Hilfe des [\textit{h}]ere-Arguments platziert wurde.}
	\label{img-bsp-h}
\end{figure}
\textcolor{red}{Dieser Text steht im Dokument hinter der Grafik mit dem [h]ere-Argument.} catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat.catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat. catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat. \textcolor{red}{Hier ist der Text, der nach der Grafik mit dem [h]ere-Argument steht zuende!}
\\
\textcolor{red}{Hier fängt das Beispiel für das [H]ere-Argument an!} catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat.catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat. catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat. catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat. catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat. catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat. catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/cat}
	\caption{Grafik, die mit Hilfe des [\textit{H}]ere-Arguments platziert wurde.}
	\label{img-bsp-H}
\end{figure}
\textcolor{red}{Dieser Text steht im Dokument hinter der Grafik mit dem [H]ere-Argument.} catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat.catcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat catcatcatcat catcat catcatcat catcatcatcatcat cat catcat catcatcatcat catcat cat.\textcolor{red}{Hier ist der Text, der nach der Grafik mit dem [H]ere-Argument steht zuende!}

\newpage
% ----------------------------------------------------------------------------
% Floats - Captions & Referenzierung
\subsection{Beschriftungen}
\label{kapitel- latex-floats-capref}
Im Laufe dieses Dokuments wurden nicht nur einzelne Kapitel, sondern auch Tabellen und Grafiken referenziert. Auch hatten diese meist eine Bild- bzw. Tabellenunterschrift (\textit{Caption}). Grundsätzlich können sehr viele Umgebungen mit einer Caption versehen und referenziert werden, wie beispielsweise auch Listings (\ref{kapitel-latex-listings}). Hier wird jedoch nur auf Captions innerhalb der \textit{figure}- und der \textit{table}-Umgebung eingegangen.

Zum Erstellen einer Caption für eine Grafik muss lediglich direkt vor oder direkt nach dem Befehl zum Laden der Grafik der Befehl \verb|\|caption\{\textit{TEXT}\} aufgerufen werden. Dies erzeugt eine Caption über oder unter der Grafik. Es wird außerdem automatisch der passende Bezeichner \textit{Abbildung} erzeugt, eine passende Nummerierung gewählt und der Text in den geschweiften Klammern als Caption eingefügt. Für Tabellen ist das Prinzip das gleiche. Hier muss der Befehl direkt vor oder nach der \textit{tabular}-Umgebung geschrieben werden. Auch hier wird der passende Bezeichner \textit{Tabelle} und eine passende Nummerierung erzeugt. Die Nummerierung von Grafiken und Tabellen verläuft separat.

Um eine Caption zu referenzieren muss diese noch mit einem \textit{Label} versehen werden. Hierfür muss direkt nach dem Caption-Befehl der Befehl \verb|\|label\{\textit{TEXt}\} geschrieben werden. Der Text innerhalb der geschweiften Klammern muss ein eindeutiger Bezeichner sein. Um nun eine Referenz zu erzeugen muss der Befehl \verb|\|ref\{\textit{TEXT}\} aufgerufen werden. Hier muss innerhalb der geschweiften Klammern der gleiche eindeutige Bezeichner wie im Label stehen.

Die folgende Grafik \ref{img-capref} ist mit dem Befehl \verb|\|ref\{\textit{img-capref}\} referenzierbar und enthält die Caption "Beispielcaption". Das Codebeispiel ist in Listing \ref{listing-capref} zu sehen.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/cat}
	\caption{Beispielcaption}
	\label{img-capref}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code Caption/Ref}, captionpos=b, label={listing-capref}]
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/cat}
	\caption{Beispielcaption}
	\label{img-capref}
\end{figure}
\end{lstlisting}
\end{figure}
\noindent
Manchmal ist es wünschenswert eine Caption neben einer Grafik anzuzeigen. Hierfür muss die \textit{SCfigure}-Umgebung verwendet werden. Das Verfahren ist das selbe wie beschrieben. Abbildung \ref{img-scfigure} zeigt eine Grafik mit einer Caption auf der rechten Seite. Der Code ist in Listing \ref{listing-scfigure} zu sehen. 
\\
\textcolor{red}{INFO}: Der \textit{H}-Befehl zum Positionieren von Floats funktioniert für die \textit{SCfigure}-Umgebung nicht.

\begin{SCfigure}[][h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/cat}
	\caption{Diese Cation ist auf der rechten Seite der Grafik zu sehen.}
	\label{img-scfigure}
\end{SCfigure}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code SCfigure}, captionpos=b, label={listing-scfigure}]
\begin{SCfigure}[][h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/cat}
	\caption{Diese Cation ist auf der rechten Seite der Grafik zu sehen.}
	\label{img-scfigure}
\end{SCfigure}
\end{lstlisting}
\end{figure}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Floats - Subfloats
\subsection{Subfloats}
\label{kapitel- latex-floats-subfloats}
Manchmal ist es sinnvoll Grafiken zu gruppieren. Hierfür kann die \textit{subfigure}-Umgebung verwendet werden. Diese wird innerhalb der \textit{figure}-Umgebung verwendet. Mit dieser Umgebung können mehrere Grafiken besser positioniert und referenziert werden. Die \textit{subfigure}-Umgebung kann mit den Befehlen \verb|\|begin\{\textit{subfigure}\}[\textit{Platzierung}][\textit{Breite}] und \verb|\|end\{\textit{subfigure}\} erstellt werden. Das optionale Argument \textit{Platzierung} bestimmt die vertikale Anordnung der einzelnen Subfigures. Hierfür können die Argumente [\textit{t}]op, [\textit{c}]enter und [\textit{b}]ottom verwendet werden. Das Argument \textit{Breite} bestimmt die Breite der Subfloat-Umgebung.

Ein weiterer Vorteil der Gruppierung von Floats ist die Möglichkeit alle Subfloats entweder einzeln oder im Gesamten zu referenzieren. Hierfür werden wie gewohnt die einzelnen Subfloats und der \textit{figure}-Container mit Captions und Label versehen. Den Subfloats wird automatisch in alphabetischer Reihenfolge bezeichnende Buchstaben zugeordnet. Der \textit{figure}-Container bekommt wie gewohnt den Bezeichner \textit{Abbildung} und eine passende Nummerierung. 

In Abbildung \ref{img-subfloat} wurden drei Grafiken als Subfloats eingefügt. Der \textit{figure}-Container ist mit \verb|\|ref\{\textit{img-subfloat}\} referenzierbar. Die einzelnen Subfloats sind mit \verb|\|ref\{\textit{img-subfloat-1}\} (\ref{img-subfloat-1}), \verb|\|ref\{\textit{img-subfloat-2}\} (\ref{img-subfloat-2}) und \verb|\|ref\{\textit{img-subfloat-3}\} (\ref{img-subfloat-3}) referenzierbar. Der Code für das Beispiel ist in Listing \ref{listing-subfloat} zu sehen.
\\
\textcolor{red}{INFO}: Für Subtable kann die \textit{subtable}-Umgebung verwendet werden. Diese funktioniert analog zur \textit{subfigure}-Umgebung.

\begin{figure}[H]
	\centering
 	\begin{subfigure}[c]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/cat}
		\caption{cat 1}
		\label{img-subfloat-1}
	\end{subfigure}
	~
	\begin{subfigure}[c]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/cat}
		\caption{cat 2}
		\label{img-subfloat-2}
	\end{subfigure}
	\\
	\begin{subfigure}[c]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/cat}
		\caption{cat 3}
		\label{img-subfloat-3}
	\end{subfigure}
	\caption{Lot of cats}
	\label{img-subfloat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code Subfigure}, captionpos=b, label={listing-subfloat}]
\begin{figure}[H]
	\centering
 	\begin{subfigure}[c]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/cat}
		\caption{cat 1}
		\label{img-subfloat-1}
	\end{subfigure}
	~
	\begin{subfigure}[c]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/cat}
		\caption{cat 2}
		\label{img-subfloat-2}
	\end{subfigure}
	\\
	\begin{subfigure}[c]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/cat}
		\caption{cat 3}
		\label{img-subfloat-3}
	\end{subfigure}
	\caption{Lot of cats}
	\label{img-subfloat}
\end{figure}
\end{lstlisting}
\end{figure}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Auflistungen und Aufzählungen
\section{Auflistungen und Aufzählungen}
\label{kapitel-latex-auflistungen}
Es gibt drei häufig verwendete Arten von Aufzählungen und Auflistungen in \LaTeX. Diese sind die \textit{description}-Umgebung, die \textit{itemize}-Umgebung und die \textit{enumerate}-Umgebung. Diese Umgebungen werden mit Hilfe der Befehle \verb|\|begin\{\textit{umgebungsname}\} und \verb|\|end\{\textit{umgebungsname}\} erzeugt. Ein Stichpunkt kann innerhalb der Umgebung mit dem Befehl \verb|\|item[ ] erzeugt werden.

Um den Zeilenabstand innerhalb einer Aufzählung zu verändern können der Befehl \verb|\|setlength \{\verb|\|itemsep \}\{\textit{größe}\} für den Absatnd zwischen den einzelnen items und \verb|\|setlength \{\verb|\|parskip\} \{\textit{größe}\} für den Zeilenabstand innerhalb eines items verwendet werden.

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% description
\subsection{\emph{description}-Umgebung}
\label{kapitel-latex-auflistungen-description}

Die \textit{description}-Umgebung ist eine einfach zu benutzende Umgebung zum Auflisten von Stichpunkten. Hier kann dem \verb|\|item[ ] Befehl ein Text als Argument übergeben werden, der den Namen des Stichpunktes bestimmt. Dieser Name wird in der Auflistung fett dargestellt. Nach einem Stichpunkt kann noch weiterer Text stehen. Statt eines Textes kann hier auch eine weitere Auflistung von Stichpunkten gestartet werden.
\begin{figure}[H]
\begin{description}
	\item[Stichpunkt 1]
	\item[Stichpunkt 2] Hinter diesem Stichpunkt steht Text.
	\item[Stichpunkt 3] \hfill \\ 
		Bei diesem Stichpunkt fängt der Text unter dem Bezeichner an.
	\item[] Dieser Stichpunkt hat keinen Bezeichner.
	\item[Stichpunkt 5] \hfill \\
	\begin{description}
		\item[Stichpunkt 5.1] Unterstichpunkttext
		\item[Stichpunkt 5.2] Unterstichpunkttext
	\end{description}
	\item[Stichpunkt 6] letzter Stichpunkt.
\end{description}
\end{figure}
Die Implementierung dieser Auflistung ist in Listing \ref{description-code} zu sehen.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={\emph{description}-Umgebung Codebeispiel}, captionpos=b, label={description-code}]
\begin{description}
	\item[Stichpunkt 1]
	\item[Stichpunkt 2] Hinter diesem Stichpunkt steht Text.
	\item[Stichpunkt 3] \hfill \\ 
		Bei diesem Stichpunkt fängt der Text unter dem Bezeichner an.
	\item[] Dieser Stichpunkt hat keinen Bezeichner.
	\item[Stichpunkt 5] \hfill \\
	\begin{description}
		\item[Stichpunkt 5.1] Unterstichpunkttext
		\item[Stichpunkt 5.2] Unterstichpunkttext
	\end{description}
	\item[Stichpunkt 6] letzter Stichpunkt.
\end{description}
\end{lstlisting}
\end{figure}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% itemize
\subsection{\emph{itemize}-Umgebung}
\label{kapitel-latex-auflistungen-itemize}

Die \emph{itemize}-Umgebung bietet die Möglichkeit Auflistungen mit bis zu vier Ebenen zu erstellen. Vor jedem Stichpunkt wird automatisch ein Aufzählungssymbol eingefügt. Um das Symbol eines einzelnen Stichpunktes zu ändern, kann dieses als Argument von \verb|\|item[ ] übergeben werden. Die Symboldefinition der einzelnen Ebenen kann in dieser Vorlage in der \textit{main.tex}-Datei angepasst werden.

\begin{figure}[H]
\begin{itemize}
	\item Stichpunkt erste Ebene
	\begin{itemize}
		\item Stichpunkt zweite Ebene
		\begin{itemize}
			\item Stichpunkt dritte Ebene
			\begin{itemize}
				\item Stichpunkt vierte Ebene
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item[a)] Stichpunkt erste Ebene eigenes Symbol
	\begin{itemize}
		\item[$\alpha$] Stichpunkt zweite Ebene eigenes Symbo
		\item[] Stichpunkt zweite Ebene kein Symbol
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{figure}
Die Implementierung dieser Auflistung ist in Listing \ref{itemize-code} zu sehen.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={\emph{itemize}-Umgebung Codebeispiel}, captionpos=b, label={itemize-code}]
\begin{itemize}
	\item Stichpunkt erste Ebene
	\begin{itemize}
		\item Stichpunkt zweite Ebene
		\begin{itemize}
			\item Stichpunkt dritte Ebene
			\begin{itemize}
				\item Stichpunkt vierte Ebene
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item[a)] Stichpunkt erste Ebene eigenes Symbol
	\begin{itemize}
		\item[$\alpha$] Stichpunkt zweite Ebene eigenes Symbol
		\item[] Stichpunkt zweite Ebene kein Symbol
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{lstlisting}
\end{figure}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% enumerate
\subsection{\emph{enumerate}-Umgebung}
\label{kapitel-latex-auflistungen-enumerate}

Die \textit{enumerate}-Umgebung hat eine sehr ähnliche Funktionalität, wie die \textit{itemize}-Umgebung. Der große Unterschied ist, dass die Stichpunkte der einzelnen Ebenen nummeriert werden, anstatt ein festes Symbol abhängig von ihrer Ebene zugewiesen zu bekommen. Die Zählweise und die Klammern und Punkte können in der \textit{main.tex}-Datei angepasst werden. Es können auch hier die Symbole einzelner Stichpunkte angepasst werden, dies unterbricht jedoch die Zählung.

\begin{figure}[H]
\begin{enumerate}
	\item Stichpunkt erste Ebene (arabische Ziffern)
	\begin{enumerate}
		\item Stichpunkt zweite Ebene (kleine lateinische Buchstaben)
		\begin{enumerate}
			\item Stichpunkt dritte Ebene (kleine römische Zahlen)
			\begin{enumerate}
				\item Stichpunkt vierte Ebene (große lateinische Buchstaben)
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\item weiterer Stichpunkt erste Ebene
	\item zweiter Stichpunkt erste Ebene
	\item[a] Stichpunkt erste Ebene mit eigenem Symbol (unterbricht Zählung)
	\item vierter Stichpunkt erste Ebene
\end{enumerate}
\end{figure}
Die Implementierung dieser Auflistung ist in Listing \ref{enumerate-code} zu sehen.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={\emph{enumerate}-Umgebung Codebeispiel}, captionpos=b, label={enumerate-code}]
\begin{enumerate}
	\item Stichpunkt erste Ebene (arabische Ziffern)
	\begin{enumerate}
		\item Stichpunkt zweite Ebene (kleine lateinische Buchstaben)
		\begin{enumerate}
			\item Stichpunkt dritte Ebene (kleine römische Zahlen)
			\begin{enumerate}
				\item Stichpunkt vierte Ebene (große lateinische Buchstaben)
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\item weiterer Stichpunkt erste Ebene
	\item zweiter Stichpunkt erste Ebene
	\item[a] Stichpunkt erste Ebene mit eigenem Symbol (unterbricht Zählung)
	\item vierter Stichpunkt erste Ebene
\end{enumerate}
\end{lstlisting}
\end{figure}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Quellcode
\section{Quellcode-Umgebung/Listings}
\label{kapitel-latex-listings}
Listings sind Textfelder in denen keine \LaTeX-Befehle interpretiert werden und deren Textformation, wie im Editor angegeben, übernommen wird. Sie eignen sich sehr gut dazu Pseudocode darzustellen. Die \textit{Listing}-Umgebung lässt sich mit den Befehlen \verb|\|begin\{lstlisting\}[\textit{Argumente}] und \verb|\|end\{lstlisting\} erzeugen. 
\\
Es gibt viele Argumente, die übergeben werden können. Der wichtigste in dieser Vorlage ist \textit{style=Schauf}. Dieser Befehl wendet einen vordefinierten Style auf das Listing an. Es können auch andere Styles definiert werden, die für unterschiedliche Programmiersprachen Highlighting verfügen. In der \textit{config.tex}-Datei sind weitere Styles definiert.

Wenn ein Listing eine referenzierbares Caption haben soll, dann müssen die Argumente \textit{caption=Captiontext}, \textit{captionpos=Position(t oder b)} und \textit{label=Text} übergeben werden. Ein Beispiel für ein Listing ist in Listing \ref{listing-listing} gegeben.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Listing Codebeispiel}, captionpos=b, label={listing-listing}]
\ begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Listing Codebeispiel}, captionpos=b, label={listing-listing}]
		<Programmcode>
\ end{lstlisting}
\end{lstlisting}
\end{figure}
Ein großes Feature von Listings ist das Einbinden von externen Programmcode-Dateien. Dies hat den Vorteil, dass nur die externe Datei angepasst werden muss, um den angezeigten Code im Dokument zu ändern. Es können also Dateien eingebunden werden, die sich noch in der Bearbeitung befinden. Der Befehl hierfür lautet \verb|\|lstinputlisting[\textit{Argumente}]\{\textit{Datei-Pfad}\}. Als Argument können hier die gleichen Argumente wie bei der \textit{lstlisting}-Umgebung übergeben werden. Zwei zusätzliche Argumente sind \textit{firstline=Zahl} und \textit{lastline=Zahl}. Hiermit kann bestimmt werden, welche Zeile der importierten Datei im Listing angezeigt werden. Listing \ref{listing-listing-import} wurde mit dem Befehl \verb|\|\textit{lstinputlisting[style=Schauf, caption=\{importiere Datei src/kapitel-vorlage.tex Zeile 3 bis 9\}, captionpos=b, label=\{listing-listing-import\}, firstline=3, lastline=9]\{src/kapitel-vorlage.tex\}} importiert.

\begin{figure}[H]
\lstinputlisting[style=Schauf, caption={importiere Datei src/quellcode-import-bsp.tex}, captionpos=b, label={listing-listing-import}, firstline=3, lastline=9]{src/quellcode-import-bsp.tex}
\end{figure}

Im Folgenden werden Besipiele für alle definierten Style aufgeführt:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Listingbeispiel mit dem Style \textit{Schauf}}, captionpos=b, label={listing-style-schauf}]
private int Summe(int a, int b){
	int c = a + b;
	return c;
}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf-XML, caption={Listingbeispiel mit dem Style \textit{Schauf-XML}}, captionpos=b, label={listing-style-schauf-xml}]
<MESSAGE id="1">
	<ROW>
		<PARAM>
			<OPT>Test</OPT>
		</PARAM>
	</ROW>
</MESSAGE>
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=CMD, caption={Listingbeispiel mit dem Style \textit{CMD}}, captionpos=b, label={listing-style-cmd}]
Microsoft Windows [Version 10.0.17134.950]
(c) 2018 Microsoft Corporation. Alle Rechte vorbehalten.

C:\Users\USER>
\end{lstlisting}
\end{figure}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Matheumgebung
\section{Matheumgebung}
\label{kapitel-latex-mathe}
Mit \LaTeX\ ist es sehr einfach professionell aussehende mathematische Formeln zu erstellen. Hierfür werden Matheumgebungen erstellt, innerhalb derer besondere Befehle für mathematische Symbole und Konstrukte verwendet werden können.
\\
\textcolor{red}{INFO}: Eine gute Übersicht über verfügbare Symbole bietet die folgende Seite: \url{https://oeis.org/wiki/List_of_LaTeX_mathematical_symbols}

Es wird zwischen zwei Arten von Matheumgebungen unterschieden. Die erste ist die Textformel-Umgebung. Diese wird mit einem Dollarzeichen (\$) begonnen und abgeschlossen. Diese Umgebung ist dafür gedacht Formeln in den Fließtext einzufügen. Beispiele für solche Formeln sind $\mathcal{P} = \langle \textbf{p}_1,\ldots,\textbf{p}_N\rangle$ und $\mathbf{p}_i=(x_i,y_i,z_i) \in \mathbb{R}^3$. Der Code ist in Listing \ref{mathe-inline1} und \ref{mathe-inline2} zu sehen.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Matheumgebung Beispiel Inline 1}, captionpos=b, label={mathe-inline1}]
$\mathcal{P} = \langle \textbf{p}_1,\ldots,\textbf{p}_N\rangle$
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Matheumgebung Beispiel Inline 2}, captionpos=b, label={mathe-inline2}]
$\mathbf{p}_i=(x_i,y_i,z_i) \in \mathbb{R}^3$
\end{lstlisting}
\end{figure}
Die zweite Matheumgebung ist dafür gedacht, mathematische Formeln und Konstrukte separat vom Text darzustellen. Die Umgebung wird mit den Befehlen \verb|\|begin\{\textit{align}\} und \verb|\|end\{\textit{align}\} erzeugt. Innerhalb dieser Umgebung können, wie auch bei der ersten Variante, alle mathematischen Symbole und Konstrukte verwendet werden. Der Vorteil der \textit{align}-Umgebung ist, dass Formeln nummeriert werden und mit einem Label versehen werden können, welches eine Referenzierung der Formel ermöglicht. 
\\
Es ist anzumerken, dass innerhalb von Matheumgebungen Fließtext mit dem Befehl \verb|\|text\{\textit{TEXT}\} erzeugt werden muss, da Leereichen zwischen Wörtern nicht beachtet werden. Im Folgenden werden ein paar Beispiele für Formeln und mathematische Konstrukte aufgeführt. Der Code für die Beispiele ist immer im darauffolgenden Listing zu sehen.
\\
\textcolor{red}{INFO}: Da die Matheumgebungen in \LaTeX\ sehr komplex sind und unglaublich viele Möglichkeiten bieten, kann in diesem Kapitel unmöglich alles behandelt werden. Für eine ausführlichere Übersicht bietet sich die folgende Seite an: \url{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Mathematics}

\begin{align}
	\label{mathe-align1}
	f : \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^2, (x_i,y_i,z_i) \rightarrow (x_i,y_i).
\end{align}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code für Formel \ref{mathe-align1}}, captionpos=b, label={listing-align1}]
\begin{align}
	\label{mathe-align1}
	f : \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^2, (x_i,y_i,z_i) \rightarrow (x_i,y_i).
\end{align}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{align}
	\label{mathe-align2}
	\textbf{M} = 
		\begin{pmatrix}
			\textbf{p}_{0,0} & \ldots & \ldots \\ 
			\ldots & \textbf{p}_{i,j} & \ldots \\ 
			\ldots & \ldots & \textbf{p}_{m,n}
		\end{pmatrix}
		.
\end{align}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code für Formel \ref{mathe-align2}}, captionpos=b, label={listing-align2}]
\begin{align}
	\label{mathe-align2}
	\textbf{M} = 
		\begin{pmatrix}
			\textbf{p}_{0,0} & \ldots & \ldots \\ 
			\ldots & \textbf{p}_{i,j} & \ldots \\ 
			\ldots & \ldots & \textbf{p}_{m,n}
		\end{pmatrix}
		.
\end{align}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{align}
	\label{mathe-align3}
	\textbf{p}_{i,j} = 
		\begin{pmatrix}
			r_{i,j} \\
		 	g_{i,j} \\
		 	b_{i,j}
		\end{pmatrix}
		\quad, mit \qquad
		\begin{matrix}
			0<\textit{i}<\textit{m} \\
			0<\textit{j}<\textit{n}
		\end{matrix}
		.
\end{align}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code für Formel \ref{mathe-align3}}, captionpos=b, label={listing-align3}]
\begin{align}
	\label{mathe-align3}
	\textbf{p}_{i,j} = 
		\begin{pmatrix}
			r_{i,j} \\
		 	g_{i,j} \\
		 	b_{i,j}
		\end{pmatrix}
		\quad, mit \qquad
		\begin{matrix}
			0<\textit{i}<\textit{m} \\ 
			0<\textit{j}<\textit{n}
		\end{matrix}
		.
\end{align}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{align}
	\label{mathe-align4}
	g(i,j) = \frac{(r_{i,j} \cdot g_{i,j} \cdot b_{i,j})}{3}.
\end{align}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code für Formel \ref{mathe-align4}}, captionpos=b, label={listing-align4}]
\begin{align}
	\label{mathe-align4}
	g(i,j) = \frac{(r_{i,j} \cdot g_{i,j} \cdot b_{i,j})}{3}.
\end{align}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{align}
	\label{mathe-align5}
	r^2 = (x-\bar{x})^2 + (y-\bar{y})^2
\end{align}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code für Formel \ref{mathe-align5}}, captionpos=b, label={listing-align5}]
\begin{align}
	\label{mathe-align5}
	r^2 = (x-\bar{x})^2 + (y-\bar{y})^2
\end{align}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{align}
	\label{mathe-align6}
	s(i,j) =
		\begin{cases}
			1 \qquad \textrm{für} \qquad h_{i,j} \leq S\\
			0 \qquad \textrm{für} \qquad h_{i,j} > S
		\end{cases} 
		\qquad , mit \qquad 0<S<255.
\end{align}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code für Formel \ref{mathe-align6}}, captionpos=b, label={listing-align6}]
\begin{align}
	\label{mathe-align6}
	s(i,j) =
		\begin{cases}
			1 \qquad \textrm{für} \qquad h_{i,j} \leq S\\
			0 \qquad \textrm{für} \qquad h_{i,j} > S
		\end{cases} 
		\qquad , mit \qquad 0<S<255.
\end{align}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{align}
	\label{mathe-align7}
	\textbf{A} \bullet \textbf{B} = (\textbf{A} \oplus \textbf{B}) \ominus \textbf{B}.
\end{align}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code für Formel \ref{mathe-align7}}, captionpos=b, label={listing-align7}]
\begin{align}
	\label{mathe-align7}
	\textbf{A} \bullet \textbf{B} = (\textbf{A} \oplus \textbf{B}) \ominus \textbf{B}.
\end{align}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{align}
	\label{mathe-align8}
	\begin{pmatrix}
		m_1 \\
		m_2 \\
		i_1
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
		\frac{2}{\sqrt{6}} & -\frac{1}{\sqrt{6}} & -\frac{1}{\sqrt{6}} \\ 
		0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 
		\frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{3}}
	\end{pmatrix} 
	\begin{pmatrix}
		R \\
		G \\
		B
	\end{pmatrix}
	.
\end{align}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[style=Schauf, caption={Code für Formel \ref{mathe-align8}}, captionpos=b, label={listing-align8}]
\begin{align}
	\label{mathe-align8}
	\begin{pmatrix}
		m_1 \\
		m_2 \\
		i_1
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
		\frac{2}{\sqrt{6}} & -\frac{1}{\sqrt{6}} & -\frac{1}{\sqrt{6}} \\ 
		0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 
		\frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{3}}
	\end{pmatrix} 
	\begin{pmatrix}
		R \\
		G \\
		B
	\end{pmatrix}
	.
\end{align}
\end{lstlisting}
\end{figure}






